<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:id="mm.I">Meditazione Milanese, vol. IV. Edizione digitale</title>
            <author xml:id="CEG">Carlo Emilio Gadda</author>
            <respStmt>
               <resp>titolare della tesi di Laurea</resp>
               <persName xml:id="FP">Filippo Pelacci</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="UniBO">UniBO</publisher>
            <pubPlace>Bologna</pubPlace>
            <date>31.10.2023</date>
            <availability><p>Tesi di Laurea ad accesso riservato</p></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Milano</settlement>
                  <repository sameAs="https://www.geonames.org/3166568/castello-sforzesco.html">Biblioteca Trivulziana</repository>
                  <idno>Fondo Gadda-Roscioni, 6.16</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <p>Il volume IV contiene la riscrittura dei primi tre capitoli e di parte del quarto della Meditazione milanese di Carlo 
                  Emilio Gadda, interamente realizzati tra il 14 luglio e il 18 agosto 1928</p>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc material="paper">
                        <extent> 102 cc. 
                           <dimensions type="leaf" unit="cm">
                              <height>28</height>
                              <width>22</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="penna_base">penna base</handNote>
            <handNote xml:id="penna_nera">penna nera</handNote>
            <handNote xml:id="lapis">lapis</handNote>
            <handNote xml:id="matita_blu">matita blu chiaro</handNote>
            <handNote xml:id="matita_rossa">matita rossa</handNote>
            <handNote xml:id="matita_viola">matita violacea</handNote>
            <handNote xml:id="penna_seppia">penna color seppia</handNote>
         </handNotes>
         <langUsage>
            <language ident="ita">Italiano</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Si codifica qui la prima stesura della Meditazione milanese, marcando i singoli interventi correttori operati dall'autore 
         (inserimenti, cancellazioni e sostituzioni), i relativi strumenti di scrittura e i segmenti passibili di confronto con la seconda 
         incompiuta stesura.</p>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2023-10-08" who="#FP">Ultima revisione</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <note type="postilla" place="margin_dx">14 luglio 1928 - sabato</note><note type="postilla">Paragrafo 1°: «Il dato e l’inizio 
         dell’attività relatrice.»</note>
         <p n="1.1">
            <subst><add place="above" hand="lapis">Poi che</add><del rend="strikethrough"></del></subst> le nuvole sorgono, come sogni, 
            dai monti e dalle foreste: diademate di folgori le montagne <app><rdg hand="#penna_base">attendono</rdg><rdg hand="lapis">
            <gap reason="unclear" extent="seven_letters"/></rdg></app> i battaglioni d’assalto: il soldato si ferma, guarda lontano e pensa:
            «Quali saranno i miei atti?»  Ma già sono.
         </p>
         <p n="1.2">
            <seg corresp="01">
            Così ci chiediamo: «Donde comincerò?» Ma abbiamo già cominciato.
            </seg>
         </p> 
         <p n="1.3">
            <seg corresp="02">
               Ci chiediamo inoltre se sia possibile eleggere e se  sia in pronto alla scelta un criterio; se è possibile che un metodo 
               sorregga <subst><add place="above" hand="#penna_base">e quasi preceda</add></subst> la permeante analisi o se è doverosa 
               una conoscenza avanti la determinazione del metodo.
            </seg>
         </p>
         <p n="1.4">
            Una perplessità siffatta s’è palesata nelle manifestazioni del pensiero. Si adduce a ragione della incompiutezza del “Tractaus 
            de intellectus emendatione» di Benedetto Spinoza, il fatto ch’egli intuisse il fondamento della correzione non essere se non 
            l’idea centrale della prima parte dell’Etica, o di tutta l’Etica, l'idea della unità. Il culmine della conoscenza era la 
            scaturigine essa <subst><add place="above" hand="#lapis">e propria</add><del/></subst> del metodo.
         </p>
         <p n="1.5">
            <seg corresp="03">
               In realtà la questione, posta così schematicamente in forma, è mal posta. Un metodo è già conoscenza <subst>
               <add hand="#penna_base" place="above">ed</add><del/></subst> è ragione elettiva; presume nozioni, occlude una elaborazione 
               critica. Se non le nozioni centrali di un aggruppamento conoscitivo, come potrebbe indicare l’esempio citato, presume almeno
               dei dati, dei termini di relazione.
            </seg> 
            Il metodo rivolgiamo a risparmiare fatica (adopero volutamente questa malgraziosa espressione) nell’imminente lavoro. Per esso 
            respingiamo alcunché, scegliamo alcunché, così operando come nel truogolo forsennatamente il grifo maialesco ed i sensi, 
            allorché separano il cibo possibile in cibo reale e in rifiuto.
         </p> 
         <p n="1.6">
            <seg corresp="04">
               Da un punto di vista necessariamente psicologistico e storicistico è affermabile che ognuno di noi e la collettività stessa 
               de’ nostri uomini e l’intero genere umano instituisce e deve instituire l’analisi iniziando un processo di afairesis: molto 
               dopo verrà, se verrà, l’apodeixis. E il processo si attua nei modi e coi mezzi onde il topografo eseguisce la triangolazione
               d’un territorio. Da una base nota, resultante dei termini di relazione sufficienti, di distanze cioè e di angoli noti, si 
               procede alla determinazione di punti ignoti. Questi servono alla lor volta come stazione o riferimento per la ricognizione 
               ulteriore.
            </seg>
         </p> 
         <p n="1.7">
            <seg corresp="05">
               Se non che il terreno sul quale il geodeta <pb xml:id="c.17"/> fonda il suo teodolite è, rispetto ai fini che ci si propone,
               una salda, una univoca realità. E ancora: lo sviluppo della sua ricerca è uniforme e consente l’uso costante di strumenti 
               costanti. Il terreno del filosofo è la mobile duna o la <subst><add place="above" hand="#lapis">palude</add>
               <del rend="strikethrough">savana</del></subst> deglutitrice: o meglio la tolda di una nave reluttante contro nere tempeste. 
               Ed è questa nave il «bateau ivre»<note type="nota_d'autore">È questo il titolo del celebre poema di Rimbaud, dov’egli ha 
               raffigurato <choice><sic>sé</sic><corr>se</corr></choice> stesso.</note>  delle dissonanze umane, sul di cui ponte, non che 
               osservare e riferire, è difficile reggersi.
            </seg>
         </p>
         <p n="1.8">
            Questa prora <add place="above" hand="#penna_base">pensante</add> taglia mari strani e diversi: ed ora la stella è termine 
            per la misura, ed ora, nella buia notte, il metodo non potrà riferirsi alla stella. Mobili sono i termini per il riferimento 
            conoscitivo iniziale: diverso, continuamente diverso il processo. 
         </p>
         <p n="1.9">
            <seg corresp="07">
               Insisto in questi due motivi o aspetti del tema che per verità sono connaturati.
            </seg>
         </p>
         <p n="1.10">
            <seg corresp="08"> 
               Primo: la nostra analisi ricever inizio da un nostro dato psicologico o storico, cioè personale ed ambientale
               <note type="nota_d'autore">Per 'ambiente' intendo elazioni infinite. Anche il isstema solare e al di là di esso la regione 
               stellare a che esso appartiene. Anche i millenni ove sono sdraiati li aspetti o modi che ci coinvolgono.</note>, che si 
               devolve in un flusso, che è in una velocità; che è labile, mobile. In quanto labile in sé per prima approssimazione noi lo 
               intuiamo come un sistema in sé, vale a dire come qualcosa di non semplice in sé. In quanto mobile rispetto alla oscura 
               esteriorità<note>Se l'esteriorià è percepita, è dato essa pure. mA è percepita o soltanto immaginata come pseudo-ragione 
               integrante il dato? Comunque, io la penso come un 'al di fuori logico' o 'indistinto logico'. Vedasi più avanti la 
               definizione dei limiti perfierici e di termini della ragione.</note>, di che ci rendiamo ad essere gli imprecisi assertori, 
               il dato nostro psicologico e storico ci par essere astratto e come vividamente nitificato da questo sistema esterno, o 
               almeno immerso in una più vasta, se pure difforme realtà. E noi desideriamo appunto misurare il divario <app>
               <rdg>variabile</rdg><rdg>mutevole</rdg></app><app><rdg>che intercede</rdg><rdg>intercedente</rdg></app> ad ogni attimo fra 
               il nostro dato e l’inconosciuto che è oggetto di ricerca e d’amore. 
            </seg>
         </p>
         <p n="1.11">
            <seg corresp="09">
            Secondo: a mano a mano che il processo conoscitivo si attua, venir deformandosi sia la parvenza psicologiche e storiche sia 
            l’oscuro e indistinto sistema esterno. E dicendo del deformarsi non alludo più tosto a un cangiare storico del dato 
            <add place="above" hand="lapis">o delle parvenze</add> che a un suo logico ed attuale derogarsi a significati nuovi, anche se 
            cotto e misurato nella sua momentanea, supposta immobilità, nell’esser suo solo d’un attimo. 
            </seg>
         </p>
         <p n="1.12">
           Anche fuori del tempo noi vi scorgiamo attività e vincoli supermultipli gli uni agli altri. Il critico: «Ma la conoscenza si 
            svolge come processo nel tempo, come sintesi nel tempo.» Rispondo: «Ve lo concedo. Non di ciò parlavamo. Dicevo: “Supposto per 
            astrazione che noi potessimo vedere tutto il reale ‘extra-tempore<add place="inline" hand="#penna_base">m</add>’, come Leibniz 
            immaginava possa vedere e veda di fatto la Mente Divina, il nostro dato ci apparirebbe multiplo in sé quanto agli aspetti o 
            significati. Esso ci apparirebbe germine e pianta, effetto e causa, essere e divenire: ed essere oltre l’essere, e divenire 
            oltre il divenire: e ci apparirebbe saturo d’una infinità di relazioni sopraordinate le une alle altre.» 
         </p>
         <p n="1.13">
           Per quanto riguarda l’inconosciuto sistema<note type="nota_d'autore">Nel corso della presente meditazione la parola sistema è 
            usata, sia pure con più lata estensione, nel senso onde la si usa in matematica e in meccanica. Sistema è un insieme di enti 
            che hanno proprietà comuni, se anche solo relativamente a un nostro momento conoscitivo. Così: sistema di punti, di rette, di 
            curve. Sistemi deformabili, sistemi rigidi. Talvolta mi occorrerà di alludere a un sistema filosofico ma in tal caso il 
            significato comune della parola apparirà con evidenza dal contesto. <add place="inline" hand="#lapis">Talvolta i due sensi 
            coincideranno: p. e. ‘sistema esterno o integrante’.</add></note> esteriore, l’oscuro e <hi rend="italic">totale</hi> e 
            desiderabile termine di riferimento <subst><add place="inline" hand="#penna_base">supremo</add><del>super vero</del></subst>, 
            come possiamo scorgervi deformazioni se esso ci è ignoto? Ma la nostra fantasia (la nostra ragione, se volete) viene 
            infaticabilmente plasmandolo e riplasmandolo secondo uno schema di percorrenza che par <subst>
            <add place="inline" hand="#penna_base">quasi</add><del><gap reason="illegible"/></del></subst> adombrare la necessità d’una 
            posizione antitetica al dato, in quanto da presso a quasi grado a grado un sistema siffatto si contrappone deformandosi alle 
            stazioni o pause del dato <add place="above" hand="#lapis">deformantesi</add>. (Adopero i termini temporali come ‘schema’ - 
            ‘successive’ - ‘stazioni’ in senso più diffusamente logico.) Così Cesare non dà tregua ai migranti Elveti. «Postero die castra 
            ex eo loco movent. Idem facit Caesar.» 
         </p>
         <p n="1.14">
            <seg corresp="10">
               Circa la posizione del dato, sistema già esso, e del sistema esterno: e circa la lor disgiunzione, se necessaria o precaria 
               o semplicemente opportuna, non voglio qui dire. Noto il fatto e lo giustifico naturalisticamente e storicisticamente per 
               ciò che il dato almeno in qualche modo ci urta, cioè qualcosa sia pur malamente e imperfettamente ne conosciamo ‘realiter’: 
               nel mentre il sistema esterno è un indistinto e alla sua fabbrica lavoriamo con fantasia e con amore: che son due che sempre
               bisognò tener d’occhio ché, a perderli di vista un <add place="above" hand="l#apis">solo</add><app><rdg>minuto</rdg><rdg>
               momento</rdg></app>, s’abbandonano subito ai loro istinti, dopo di che generano un gramo lor figlio, il Sogno: il quale, al 
               raggiungere <app><rdg>una</rdg><rdg>la</rdg></app> sua infelice pubertà, si tramuta nella Demenza.
            </seg>
         </p>
         <p n="1.15">
            La movibilità e deformabilità de’ fenomeni storici<note type="nota_d'autore">'Storici' nel senso più lato: p.e. i fatti 
            astronomici, biologici, psicologici storicamente considerati. -</note> e la deformazione dell’oscuro sistema integrante
            <note type="nota_d'autore">Anche i gatti e i licheni e i metalli avranno un lor proprio 'oscuro sistema integrante'</note> 
            son correlate alla movibilità del metodo della conoscenza, al flusso della attitudine, della vis conoscitiva: e ciò sia che 
            pensiamo questo metodo come asserimento, e quasi volontà d’espressione, o come invece un più blando coordinare apprensioni 
            fortuite, di che resulti il tessuto realtà. Non intendo qui proporre una scelta fra le due tesi diverse o fra le molteplici 
            tesi possibili a questo riguardo. Intendo solo chiarire e concludere: il flusso fenomenale si identifica in una deformazione 
            conoscitiva, in un ‘processo’ conoscitivo. Procedere, conoscere è <hi rend="italic">inserire alcunché nel reale</hi>
            <note type="nota_d'autore">Alcunhcé, nel senso più lato: p.e. una nuova relazione, o una volontà coordinatrice che è a sua 
            volta un gruppo di relazioni; o un 'criterion' elettivo; o altro. </note>, è, quindi, deformare il reale.
         </p>
         <p n="1.16">
            <seg corresp="11">
               Dalle brevi espressioni infrascritte si desume che a un dipresso e in prima e più grossa approssimazione ho voluto 
               designare con il nome di dato, e il nome confortar con l’epiteto di psicologico o storico o quale altrimenti vi piaccia, il 
               complesso delle nostre nozioni, cioè delle nozioni attuali d’un uomo, o di più uomini, o di tutti gli uomini: d’un 
               organismo o di più similari organismi. Circa ‘il senso comune’ cioè <add place="above" hand="penna_base">circa</add> il 
               sussistere di una nozione comune, d’una conoscenza o volontà comune, estesa ai più od a tutti, <hi rend="italic">non intendo
               </hi> qui dire.
            </seg>
         </p>
         <p n="1.17">
           <seg corresp="13">
              Ho voluto designare con il nome di sistema esterno o sistema integrante l’ignoto intravisto o supposto o asserito, 
              imprecisamente asserito: ché a volta a volta li uomini lo vestono di forme diverse: e la ‘religio’ di idoli e la scienza 
              di ‘hypotheses’, che alcuno troppo securamente forse dicendo di sé, asseverò <add place="above" hand="#lapis">per suo conto
              </add> non ‘fingere’<note type="nota_d'autore">'Hypothese non fingo' disse l'assertore della energia di gravitazione. La 
              qual energia pur commisurata a un di fatto <add place="above" hand="#lapis">dal punto di vista euristico</add></note>. La
              fede o l’entusiasmo o la fantasia o la paura o l’amore o la prassi etica o politica od altro, o tutto ciò insieme<note>Quando
              il lettore avrà qualche dimestichezza con il mio modo di fare, vedarà che con tali espressioni io voglio soltanto constatare 
              dei fatti. Leggendo più oltre il paragrafo dei ‘limiti periferici’ del reale, osserverà che io duramente ammetto l’intrinseca
              e logica necessità di una sua giustificazione ‘quale che sia’ (sic.) Io dico in sostanza: «In qualche modo bisogna pur 
              cavarsela: non si può pensare di non cavarsela in qualche modo, che ciò equivarrebbe al non-essere: ma siamo.» Ciò dico 
              <hi rend="italic">non</hi> con intento etico, ché ben posseggo una mia non dispregevole Etica, ma nel senso d’una 
              inemendabile constatazione teoretica.</note>, costituiscono insomma la trama della volontà e del bisogno di proporci questo 
              sistema integrante: e talora una motivazione meramente fisiologica penso sia sufficiente ad esigerlo e delinearlo, il che 
              accadrà decedendo verso forme biologiche inferne o verso la cosiddetta materia; per esempio verso i gatti; o verso uomini 
              immersi appunto nella tenebra d’una quasi assoluta fisiologia. 
           </seg>
         </p>
         <p n="1.18">
            È evidente che nel dato comprendo già tutte le integrazioni lecite di <subst><add place="inline" hand="#penna_base">quei fatti
            </add><del><gap reason="illegible"/></del></subst> che soglion propriamente e comunemente chiamarsi i dati scientifici e 
            storici: ad esempio è per me già dato la teoria della evoluzione (io dico mutazione) biologica, se <subst>
            <add place="inline" hand="#penna_base">adeguatamente suffragata</add><del>suffragata adeguatamente</del></subst> da dati e 
            teste di morto e ossi e fossili e insomma da un dovizioso bric-à-brac documentario, da un contesto probativo di illazioni e 
            di fatti. Così <subst><add place="inline" hand="#penna_base">son</add><del>è</del></subst> dati la teoria della <app>
            <rdg>ereditarietà</rdg><rdg>ereditabilità</rdg></app> della tubercolosi o dell’epilessia o delle menomazioni del sistema 
            nervoso con le dovute note limitative, qualora <subst><add place="above" hand="#penna_base">risentano plausi e adeguati 
            suffragi</add><del>siano adeguatamente suffragati</del></subst>. 
         </p>
         <p n="1.19">
           <seg corresp="14">
              Operando alcuni indagatori, dei molti che furono e sono, l’analisi del dato (ed è esso, in fondo, la sola cosa analizzabile e al di fuori non è se non il buio della notte dove soltanto la nostra speranza e l’amor nostro pensano di poter incorrere un giorno) ecco alcune ‘idee fisse’, se talora di nobile origine, hanno qua e là contristato la loro mirabile attività. Come certi pescatori <add place="above" hand="#penna_base">da diporto</add> che s’ostinano a pescare in certi siti dove non levano se non alghe melmose, o meglio come certi generali che s’incaponiscono in un certo lor cánone: e mentre il cànone brilla nel cielo delle sette stelle, più fisso che mai, il mondo impertinente gira sette volte su sé stesso. 
           </seg> 
         </p>
         <p n="1.20">
           <seg corresp="15">
              Così perdono le battaglie: dopo di che incolpano i generali avversarî, dai quali sono stati battuti, di non conoscere «le regole della vera strategia», della musica classica insomma: essere eglino degli arfasatti, e dei pervenuti della scienza strategica, cattivi improvvisatori e dilettanti volgari.
           </seg> 
         </p>
         <p n="1.21">
           <seg corresp="16">
              Così avviene malauguratamente a certi solenni maestri: <app><rdg>di esser</rdg><rdg>sono</rdg></app> battuti dagli empirici. E Copernico qual grandinifero nembo non fu sopra il frumentone filosofico, e il naturalista Bruno, e l’acre e penetrante empirista che si divertiva a lasciar cader palle dalla torre pisana; e quell’altro che diede la stura a quell’altro empirismo che si chiama Impero Britannico. 
           </seg> 
         </p>
         <p n="1.22">
            Ora io mi propongo di denunciare a me medesimo quelle ‘idee fisse’ che mi paiono occluse in talune posizioni della conoscenza e che mi risultano <subst><add place="inline" hand="#penna_base">frapporre</add><del><gap reason="delation"/></del></subst> un incespico al passo: e forse la cagione dell’incespicarvi non è in esse ma in me. Voglio disgiungere il mio cammino da cotali terribili fortilizî, ché ad espugnarli, a penetrarli sono inani le forze<note type="nota_d'autore">Con ciò dico, con garbo <add place="above" hand="#penna_base">e modestia</add> soltanto apparenti, che quelle idee fisse sono per me idee sbagliate.</note> ad assediarli dunque di chiacchiere è male consumato il mio tempo. 
         </p>
         <p n="1.23">
            Deriverò da queste posizioni conoscitive verso altre che mi sono più proprie, notando ‘quantum boni’ a quelle sia stato già consegnato da alcuni indagatori e insieme anche ‘quantum mali’, o da essi, o da altri. 
         </p>
         <p n="1.24">
            In tale intento, cercherò di ripropormi a mio modo il concetto di sostanza (paragrafo [#]) e subordinatamente quello di materia (paragrafo [#]); e dirò il mio <app><rdg>ingenuo</rdg><rdg>villanesco</rdg></app> pensiero circa Madama Felicità, nel gran mondo filosofico una delle più leziose, arzigoglate signore (paragrafo [#]); e dirò delli spregiatissimi sensi (paragrafo [#]); e brevemente mi impegnerò in alcune osservazioni un po’ spinose e forse un po’ disgraziate circa ‘le cause’ (e non ‘la causa’) sature, com’è noto, di effetti: senza per altro affidarmi, così come sono inesperto del moto, al vortice proprio e alla corrente sacra del gran fiume causale. 
         </p>
         <p n="1.25">
            E strada facendo verrò talvolta ne’ propositi miei, ad affacciare alcuni spunti più consueti al mio spirito. Sicché nel trascorrere per i citati paragrafi si troveranno certe erbacce mal germinate e il nesso tra un paragrafo e l’altro soffrirà per avventura alcuna soluzione di continuo. 
         </p>
         <p n="1.26">
           E poi altri accenni, e così di pensiero in pensiero: e tutto è indestricabilmente <app><rdg>avvinto</rdg><rdg>convinto</rdg></app>, ché tutto coesiste e tutto si codetermina.<note type="postilla">fine del par. 1°. Trascritto il 21 luglio 1928. - Longone al Segrino -.</note> 
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
